基本法23條今年內立法

人大常委會副秘書長李飛來港揭開23條捲土重來的序幕，令不少政界人士感到措手不及，然而更令人意外的消息陸續有來。知情人士透露，北京已為23條立法制定框架時間表，而且來勢甚急，計劃最快在今年內便正式啟動，並在2019年完成，以免與2020年立法會選舉太接近，影響建制派選情。換言之，或許在數個月後，23條風暴就會降臨香江。

基本法第23條為維護國家安全而設，卻長期成為香港政治爭拗的根源之一。（資料圖片）

23條捲土重來的陰霾近日覆蓋政壇，外界推測「開戰」日子應在2020年秋季立法會選舉之後，2022年特首林鄭月娥首屆任期結束之前的兩年內，即距今仍有三年時間，惟事實並非如此。接近北京消息透露，北京已有23條立法腹稿，準備在今年內啟動，最大可能是今年9月或10月，因《國歌法》及「一地兩檢」料已完成立法，「再無後顧之憂」。

消息人士指，北京將23條立法時間推前，主要有兩大原因。

第一，根據過去三任特首，踏入任期後半部民望即現下滑，若等到2020年後才啟動23條立法，屆時林鄭還有沒有政治能量達成，存在疑問，「與其要林鄭在民望不高勉強執行，不如趁她仍獲市民支持時推動，所以一等國歌法和一地兩檢完成立法，就應該『郁手』」。

第二，23立法並非十拿九穩，經過03年自由黨「離隊」的教訓，今次須添設一個保險掣，確保23條無論如何能在林鄭首屆任期完成立法。按北京強硬派的算盤，倘23條立法像03年般功敗垂成，最後的撒手鐧是，由人大常委會將國安法納入基本法附件三，變相立法，「所以時間不能預算得太緊，必須預留一至兩年緩衝期，讓人大常委會有時間『做嘢』」。

有傳當香港無法自行就23條立法，北京會研究像國歌法般，將國安法納入基本法附件三，變相強行立法。（資料圖片）

強推23條立法，會否擔心影響建制派選情？該名消息人士稱，北京計算過，整個立法程序需時約一年，倘順利在今年9月啟動，最遲於2019年底便可完成，距離2020年立法會選舉有大半年時間作緩衝，政治衝擊力應可減至最低。倘立法失敗，需由人大常委會出手將國安法納入基本法附件三，也會等到立法會選舉後才出手，屆時距離林鄭首屆任期完結仍有兩年，「時間相當鬆動」。

對於有傳中央準備趕在今年下半年推動23條立法，民主黨立法會議員尹兆堅認為，若傳言屬實，會為社會帶來強烈震盪。他以早前東北案13被告及「雙學三子」被加刑事件為例，當時激發數以10萬計市民上街，若在缺乏諮詢下推行23條，市民的反彈將難以預料。他強調，並非反對立法保障國家安全，但條文的具體內容需要釐清。

他又認為，從國家主席習近平十九大的講話，到近日多位內地官員來港宣講，都顯示中央越加「關注」香港事務。但他認為回歸以來，香港並未出現因外部勢力而構成國家安全的威脅，反而是人大釋法等造成政治動盪，「若中央希望香港長治久安，而非撕裂加劇，就不應在這階段推行23條。」

民主黨立法會議員林卓廷認為，從習近平「七一」時在港發言，強調對香港擁有全面管治權的言論，已看到中央希望盡快就23條立法的端倪，亦符合近年內地對香港的強硬作風。但若中央在現階段推行，會令市民產生疑慮，中央需思考在這種環境推行這麼大爭議的法例，是否合適。

港府03年推23條時激起巨大民怨，最終功敗垂成。（資料圖片）

李飛早前來港出席基本法研討會時，主動提及23條，直言至今未能立法，法律缺位帶來的不良影響「有目共睹」，強調香港就23條立法「責無旁貸」。

政務司司長張建宗回應傳媒提問時稱，政府須先締造合適社會氛圍才推動立法，又稱今屆政府有4年多時間，「有足夠時間去看時機」。